美國原則 一日不放棄自認是中國一部份 幫助有限

就筆者長年的觀察，美國外交的決策來自於美國人自己的道德意識，這反映在他們對權力分立和契約政治之奉行上，又兼具國際關係理論中現實主義、自由主義和建構主義三種主義的特質。美國的「國家利益」更複雜的建構過程，決策過程更受到理性決策、組織行為和政府政治三大因素的影響。

美國的「道德意識」主要並不是在於要去管理別的國家，而是希望別的國家「用美國人管理美國的方式管理他們自己的國家」。

受到美國的「契約政治」傳統所影響，就是一個原則、一個典範，一經確定就很難輕易變更。值得注意的是，這也符合美國的道德外交原則之一——就是「己所不欲，勿施於人」，不勉強你接受「你不接受」的看法。

美國堅持「一中原則」的重要理由就是，海峽兩岸都認為台灣是中國的一部分；北京方面固然不用說，台北方面從「一中原則」形諸文字的1972年至今，也還是不否認台灣是「中華民國」的一部分。「一中各表」固然不被中國所接受，但「一中原則各表」則是事實，台灣和中國都用「一中」作為國號，美國自無必要主動放棄一中。

在美國看，既然兩岸當局都有各自的「一中政策」，美國自然需要尊重，堅持「一中原則」並以此做為對台關係的指導原則，自然是完全可以理解的事。問題是，不管哪一方的一中政策，都有把兩岸關係內戰化而非兩國化的功能。

中國就是看準了這一點，因此從《上海公報》開始，寧可先大口承諾和平解決兩岸問題，以換取美國持續「一中政策」，即使是美版的也行。今天成了美國不放棄一中政策，不給中華民國或台灣國家承認的最重要理由。對中國來講，這一招因為操縱了美國的決斷，堪稱高明的外交布局。

中國從《上海公報》開始，先承諾和平解決兩岸問題，以換取美國持續「一中政策」。圖為1972年毛澤東會見尼克森。 圖／美聯社

台灣和美國的關係必然受到美國與中國的影響，這對讀者們來說很容易理解；但同樣重要的一點是：台灣和美國的關係，一樣受到台灣與中國的影響。台灣沒辦法和美國對付中國時，同步採取協同一致的作為。這就讓台灣對美國的戰略價值沒有一般想像的那麼高。

※ 本文摘自《美國的決斷：台灣人應該知道的美國外交思維與決策》序言

無可諱言，美國的政策有其自私自利、荒腔走板的一面，這是因為如同任何民主國家，美國政府必須以國內選民的利益為首要考量，並常受限於決策者的智慧、人格與本位主義。然而，美國的作為亦經常遭到誤解與苛責，其貢獻則常被低估，或被視為理所當然。鑑於美國的地位，理解美國的決策思維是任何其他國家之所必須，在第一次世界大戰中，英法就因為成功爭取到美國參戰而贏得最後勝利。